香港不再獲美國傳統基金會經濟自由度評分 學者﹕影響有限

香港不再獲美國傳統基金會經濟自由度評分 學者﹕影響有限

撰文：張偉倫翟梓謙
2021-03-04 13:32
最後更新日期：2021-03-04 13:59

美國傳統基金會在最新一份經濟自由度指數中，並無將香港給予獨立評分，而是將香港與澳門與中國一同評分。在最新排名，中國排第107位。在此之前，香港在該自由度指數一直是名列前矛，更曾連22年掛名第一。今次香港在評分榜中缺席，自然備受外界關注。不過學者認為，香港仍是經濟自由度相當高的地方，今次事件不會對本港營商環境及經濟自由情況造成影響，反而香港應在促進不干預別人的自由這方面作出努力。

雷鼎鳴認為香港不再獲基金會獨立評分，似是政治考量，所以作出評論的意義不大。（余俊亮攝）

徐家健﹕對資本市場造成影響有限

美國克林信大學經濟系副教授徐家健指，香港被剔出指數「唔係咩大不了嘅事」，始終學術界從來都不太重視這一類指數，因為這些指數的研究方法並不太科學化，只是覆蓋稅率居多，但關乎一些規管及壟斷的問題卻又未能反映。

對於是次剔出香港，徐家健提出一些可能性，其一是在「一國兩制」變形走樣下，將香港納入研究範圍已沒有意思，香港已經是中國的一部分，正如指數無須為上海、北京制訂排名。其二是相對「陰謀論」的可能性，當近年該指數反映香港經濟愈漸不自由，排名持續向下，衍生更多相關的負面新聞，便受到一些「影響」，從而將香港剔除。

他認為即使香港被剔出指數之外，對資本市場造成影響非常有限，「啲錢好醒目嘅，唔使靠呢啲指標去教佢哋做嘢」，資金本身已經有能力對投資作分析。

徐家健認為，今次香港被剔出指數「唔係咩大不了嘅事」。（羅國輝攝）

支那01

閪01死全家

徐家健....我仲以為佢係黃同正常人
點知又係一個白痴

徐家健鬼鬼地？

雷鼎鳴

仲以為係陳偉強㖭

年年用來打飛機，跟住話其實唔重要

學者

如果學者咁把炮今日世界首富應該全部都係學者

雷鼎鳴 次次都9 UP

學者：有大灣區就夠

始終學術界從來都不太重視這一類指數

真係戇鳩鳩做生意點同

若果真係『影響有限』仲洗乜搵你出嚟鳩噏

咩學者呀 ？ 有冇咩著名論文呀

戒丁

由第2變107都叫冇影響

徐家健教授畢業於芝加哥大學經濟系，在美國克林信大學取得終生教席，是香港中文大學亞太研究所經濟研究中心成員，以及中南財經政法大學的特聘教授。徐教授亦曾在香港大學、香港中文大學、香港科技大學、香港理工大學、香港金融研究中心、新加坡國立大 學、以及比利時魯汶大學訪問。他的論文曾發表在《美國經濟學報：宏觀經濟》、《經濟學報》、《金融中介學報》等十多份國際學術期刊。除了研究及教學，徐教授也有參與私人經濟顧問的工作，和參與公職服務如香港電台節目顧問團成員、政府劃房研究工作小組 員及廣東核電站第十一屆核安全咨詢委員會委員,他亦是《信報》、《信報月刊》、《am730》及《蘋果日報》的專欄作者。
-------------
徐家健又係埋堆搏上岸果班人

【明報專訊】繼去年是25年來首次失落「全球最自由經濟體」第一位後，香港在美國傳統基金會公布的新一期經濟自由度指數中，首度被剔出名單。基金會稱主要因本港經濟政策明顯受中央控制；基金會創辦人形容，香港過去兩年失去政治自由和自主，致與其他中國城市如上海、北京無異。特區政府昨晚發聲明指對基金會決定表示極度失望和遺憾，認為是政治上有偏見及偏離以往一貫做法；有經濟學者認為，排名來自美國的智庫，對本港實際影響不大。

...

學者：信貸評級若看齊中國影響更大
美國克林信大學經濟學系副教授徐家健表示，香港被剔出傳統基金會的名單，對本港的實際影響不大，他稱有關指數來自美國智庫，而不是來自銀行或金融機構，指其參考範疇一向未夠全面，例如未有參考政府如何監管市場壟斷行為等。

徐續稱，學術界與外資大都不會參考該指數，稱外資對本港的投資信心，主要取決於本港的法治、資金是否自由出入等實際因素。但徐提醒，若國際評級機構也將香港評級跟中國內地看齊，屆時將真正影響本港公司的信貸評級，影響極大。

磚家食屎啦.jpg

對於是次剔出香港，徐家健提出一些可能性，其一是在「一國兩制」變形走樣下，將香港納入研究範圍已沒有意思，香港已經是中國的一部分，正如指數無須為上海、北京制訂排名。其二是相對「陰謀論」的可能性，當近年該指數反映香港經濟愈漸不自由，排名持續向下，衍生更多相關的負面新聞，便受到一些「影響」，從而將香港剔除。

暗示受到中國壓力不如成個香港唔計
同其他城市一視同仁

所以學者一開始就首先定性個排名表都係公信力同冇用
咁就算由1跌到10000000都可以講係冇影響